\documentclass{opaper}

\begin{document}
  \m {ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
  \medskip

  \olist {
    {Аксиомы метрики $\rho$ на множестве $X$}
    /{- [$x,y,z$ - любые точки $X$; $\fn{\rho}{X^2\rightarrow\R}$]
    Система утверждений:
    \f {
      &1)\ \rho(x,y)\geqslant 0
      \\&2)\ \rho(x,y)=0\ \eqq\ x = y
      \\&3)\ \rho(x,y)=\rho(y,x)
      \\&4)\ \rho(x,y)\leqslant \rho(x,z)+\rho(z,y)
    }
    \\! 3 - "аксиома симметрии".
    \\! 4 - "аксиома треугольника".
    \\! Комметарий: Изначально аксиомы 1 и 2 были объединены, но мне
    показалось логичным их разделить, как например и сделано в пособии
    Г. Н. Яковлева.},
    %
    {Метрика на множестве $X$ [$\rho$]}
    /{- [$\fn{\rho}{X^2\rightarrow\R}$] $\rho$, для которого выполняются аксиомы
    метрики.},
    %
    {Метрическое пространство $(X,\rho)$ [МП, $X$]}
    /{- [$X$ - произвольное множество, $\rho$ - метрика на $X$]
    Пара $(X, \rho)$.},
    %
    {Точка метрического пространства $X$}
    /{- элемент $X$.},
    %
    {[$\R^1$]}
    /{- [$\rho(x,y) = |x-y|$] метрическое пространство $(\R, \rho)$.},
    %
    {$n$-мерное арифметическое евклидово пространство [$\R^n$]}
    /{- [$\rho(x,y) = \sqrt{\xsum_{k=1}^n (y_k - x_k)^2}$]
    метрическое пространство $(\R^n, \rho)$.},
    %
    {[$\R^n_1$]}
    /{- [$\rho_\infty(x,y) = \omax{1\leqs k\leqs n} |y_k-x_k|$]
    метрическое пространство $(\R^n, \rho_\infty)$.},
    %
    {[$\R^n_p$]}
    /{[$\rho_p(x,y) = \sparentheses{\sum\limits_{k=1}^n |y_k-x_k|^p}^\frac{1}{p}$]
    метрическое простанство $(\R^n, \rho_p)$.},
    %
    {[$C[a,b]$]}
    /{- [$X$ - множество непрерывных функций на $[a,b]$,
    $\rho=\max\limits_{t\in[a,b]}|x(t)-y(t)|$]
    метрическое пространство $(X, \rho)$.
    \\! Пояснение: $x$, $y$ - функции, вводим понятие расстояния между функциями
    на отрезке $[a,b]$; оно будет равно максимальной (по модулю) разности значений
    этих функций на $[a,b]$. Подразумевается, что обе функции определены на этом
    отрезке.},
    %
    {Открытый шар с центром в точке $x$ радиуса $r$
    [$S_x^r$, $r$-окрестность точки $x$]}
    /{- [$(X,\rho)$ - метрическое пространство]
    $\set{y \sep \rho(x,y)<r;\ x,y\in X}$.},
    %
    {Закрытый шар с центром в точке $x$ радиуса $r$
    [$\widebar{S_x^r}$]}
    /{- [$(X,\rho)$ - метрическое пространство]
    $\set{y \sep \rho(x,y)\leqslant r;\ x,y\in X}$.},
    %
    {$\varepsilon$-окрестность точки $x$}
    /{- $S_x^\varepsilon$ (открытый шар в точке $x$ радиуса $\varepsilon$).},
    %
    {Открытое множество $X$}
    /{- метрическое пространство $X$, если оно содержит как минимум одну точку
    с некоторой $\varepsilon$-окрестностью.
    \\! Комментарий: мы ввели понятие шара только для метрического
    пространства, поэтому вместо "множество" в начале определения я
    поставил "метрическое пространство".},
    %
    {Предельная точка $x$ метрического пространства $M$}
    /{- $x$, если любая окрестность $x$ содержит точку из $M$, отличную
    от $x$ (содержит бесконечно много точек из $M$).
    \\! Комментарий: определение изменено аналогично тому, что выше.},
    %
    {Замыкание открытого множества $X$}
    /{- [$X$ - МП] $X\ \cup$ \set{все предельные точки $X$}.},
    %
    {Замкнутое множество $M$}
    /{- [$M$ - МП] $M$, если оно содержит все свои предельные точки.
    \\! Эквивалентное определение 1: $M$, если оно совпадает со своим замыканием.
    \\! Эквивалентное определение 2 (я его не понял): "Дополнение (?) Х (?) до
    некоторого открытого множества".},
    %
    {Функция $f$, непрепрывная в точке $x_0$ метрического
    пространства $X$}
    /{- [$f$ определена на $A$; $x_0\in A$; $x_n$ - последовательность из точек
    $A\subseteq X$] $f$, если
    $\forall x_n\ (x_n\rightarrow x_0)\Rightarrow(f(x_n)\rightarrow f(x_0))$.
    \\! },
    %
    {Подпространство $(M_1,\rho)$ метрического пространства $(M,\rho)$ [$M_1$]}
    /{- [$M_1\subseteq M$] ($M_1,\rho$).
    \\! Этого определения нет у нас в курсе, ввожу его для удобства.
    \\! Источник: Г. Н. Яковлев - Функциональные пространства.},
    %
    {Функция $f$, непрерывная на подпространстве $A$ метрического
    пространства $X$}
    /{- [$f$ определена на $A$] $f$, если она непрерывна в каждой точке $A$.},
    %
    {Точка $x$, являющаяся пределом последовательности $\set{x_n}$, состоящей из точек
    метрического пространства $(X,\rho)$ ["Предел $\set{x_n}$"; "$x = \olim{n\rightarrow \infty}{x_n}$"]}
    /{- $x$, если $\rho(x_n,x)\xrightarrow[n\rightarrow \infty]{} x$, т.е.:
    \\$\forall\varepsilon>0\ \exists N\in\mathbb{N}:\ \forall n>N
    \thenn \rho(x_n,x)<\varepsilon$.},
    %
    {Последовательность $\set{x_n}$, сходящаяся в метрическом простанстве $X$}
    /{- [$x_n\in X$] $x_n$, если она имеет предел.},
    %
    {Аксиомы нормы}
    /{- [$F$ - поле; $V$ - линейное пространство над полем $\mathbb{F}$;
    $x,y$ - любые вектора из $V$; $\fn{\|\cdot\|}{V\rightarrow\R}$] система утверждений:
    \f {
      &1)\ \|x\| \geqslant 0
      \\&2)\ \|x\| = 0 \eqq x = 0
      \\&3)\ \forall\lm\in\mathbb{F}\ \|\lm x\|=|\lm|\|x\|
      \\&4)\ \|x+y\|\leqslant\|x\|+\|y\|
    }
    \\! 3 - "однородность нормы".
    \\! 4 - "аксиома треугольника".
    \\! Оригинальные обозначения из нашего пособия и лекций:
    поле $P$, линейное пространство $X$.
    \\! Как и в случае с аксиомами метрики, в нашем пособии аксиомы 1 и 2
    объединены в первую.
    },
    %
    {Норма на линейном пространстве $V$ [$\|\cdot\|$]}
    /{- [$\fn{\|\cdot\|}{V\rightarrow\R}$] $\|\cdot\|$, для которого выполняются
    аксиомы нормы.},
    %
    {Линейное нормированное пространство $(X, \|\cdot\|)$ [ЛНП, $X$]}
    /{- [$X$ - линейное пространство, $\|\cdot\|$ - норма на $X$]
    Пара $(X, \|\cdot\|)$.},
    %
    {[$(\R^d,\n{x}_e)$]}
    /{- [$x=(\run{\xi}{d})\in\R^d$] ЛНП векторов с $d$ вещественными координатами, норма:
    \f {
      \n{x}_e = \sqrt{\sum_{k=1}^{d}|\xi_k|^2}
    }
    \\! Сходимость последовательности в этом пространстве равносильна
    покоординатной сходимости.},
    %
    {[$(\C^d,\n{x}_e)$]}
    /{- [$x=(\run{\xi}{d})\in\C^d$] ЛНП векторов с $d$ комплексными координатами, норма:
    \f {
      \n{x}_e = \sqrt{\sum_{k=1}^{d}|\xi_k|^2}
    }},
    %
    {[$(\R^d,\n{x}_m)$]}
    /{- [$x=(\run{\xi}{d})\in\R^d$] ЛНП векторов с $d$ вещественными координатами, норма:
    \f {
      \n{x}_m = \omax{1\leqs k\leqs d}|\xi_k|
    }},
    %
    {[$(\R^d,\n{x}_s)$]}
    /{- [$x=(\run{\xi}{d})\in\R^d$] ЛНП векторов с $d$ вещественными координатами, норма:
    \f {
      \n{x}_s = \sum_{k=1}^d |\xi_k|
    }},
    %
    {[$m$]}
    /{- [$x = (\runx{\xi}{k})\in m$] линейное пространство ограниченных
    последовательностей вещественных (или комплексных) чисел, норма:
    \f {
      \n{x} = \sup_{k\in\N} |\xi_k|
    }
    \\! Комметарий: получается, что каждый элемент, т.е. вектор этого линейного
    пространства - это некоторая последовательность с бесконечным количеством
    элементов. И значит, в соответствии с определением ЛП мы можем складывать
    последовательности, умножать их на скаляр, а также существует нейтральный
    и обратный элементы по сложению. Что это за элементы - в пособии не сказано,
    однако можно предположить, что это, по аналогии, будет последовательность из
    нулей, и т.д. Я, тем не менее, не особо представляю, как это всё будет
    работать в разных базисах и т.д. - и можно ли элементы бесконечных
    последовательностей считать координатами векторов - наверное да, но надо
    подумать, что такое разложение вектора в базисе, например. На википедии,
    кстати, написано, что бесконечномерные пространства (коим, похоже, $m$
    и является) - это главный предмет изучения функционального анализа.
    \\! Комментарий 2: если ввести метрику на $m$ (это относится к любому ЛНП),
    получается, что элемент множества $m$ называется и "элемент $m$", и
    "вектор $m$", и "точка $m$", и это притом, что в случае $m$ это
    последовательность.
    }
  }

  \medskip
  \m {ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
  \medskip

  \olist {
    {О предмете и цели функционального анализа}
    /{\\- Возник в результате взаимодействия и последующего обобщения на
    бесконечномерный случай идей и методов математического анализа,
    геометрии и линейной алгебры.
    \\- В рамках курса изучаем методы решения интегральных уравнений,
    которые пригодятся в курсе "Численные методы" и при решении обыкновенных
    дифференциальных уравнений.
    \\- Общая схема курса: Пространства (на которых будем рассматривать
    операторы) $\rightarrow$ Операторы (+ свойства пространств через свойства
    операторов) $\rightarrow$ Операторные уравнения.
    \\- Задача курса: овладеть аппаратом ФА, научиться использовать его
    для постановки и решения конкретных задач.},
    %
    {О связи ЛНП и МП (от автора)}
    /{\\Если утверждать, что высказывание "Понятие $A$ - частный случай понятия $B$"
    эквивалентно "Каждый объект, удовлетворяющий определению $A$ также будет
    удовлетворять определению $B$" (например, "векторное пространство -
    частный случай множества" эквивалентно "каждое векторное пространство -
    множество"), то очевидно, что линейное нормированное пространство НЕ 
    является частным случаем нормированного пространства. В лекциях же
    мы имеем обратное утверждение. Я потратил некоторое время, чтобы понять
    причину, но пока что однозначный ответ дать не могу. В записи лекции за 2021
    мы можем услышать следущее: "на любом ЛНП мы можем ввести метрику ($\rho(x,y)=\n{x-y}$),
    следовательно, любое ЛНП является метрическим"} 
  }
\end{document}
